\documentclass[tikz]{standalone}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

\usepackage[french]{babel}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{calc}

\tikzset{
    >=latex,
    event/.style={
        circle,
        inner sep=2pt
    },
    period/.style={
        rounded rectangle,
        minimum height=4pt,
        inner sep=0pt
    },
    queue elt/.style={
        draw,
        minimum width=.6cm,
        minimum height=.6cm
    }
}

\begin{document}

\newcommand{\emptyqueue}[1]{
    \path[draw, thick]
        (#1) --++ (1.4, 0)
        ++ (-1.4, .6) --++ (1.4, 0)
        ++ (-.5, -.1) --++ (-.4, -.4)
        ++ (.4, 0) --++ (-.4, .4);
}
\newcommand{\queue}[3]{
    \path[draw, thick]
        coordinate (#1) at ($(#2)+(.4,0)$)
        (#2) --++ (#3, 0)
        ++ (-#3, .6) --++ (#3, 0);
}

\begin{tikzpicture}
    % Flèches du temps
    \path[draw, thick]
        coordinate (main-thread) at (0, 0)
        (0, 0) --++ (11, 0)
        coordinate (main-thread-mid);

    \path[draw, dashed, ->, thick]
        (main-thread-mid) --++ (2, 0)
        node[
            yshift=.5cm, left,
            align=right
        ] {Tâche\\principale};

    \path[draw, thick]
        coordinate (send-thread) at (0, -3)
        (0, -3) --++ (11, 0)
        coordinate (send-thread-mid);

    \path[draw, dashed, ->, thick]
        (send-thread-mid) --++ (2, 0)
        node[
            yshift=-.5cm, left,
            align=right
        ] {Tâche d'envoi et\\de réception};

    % Soumission de la requête B
    \node[
        event, fill=blue!60!black,
        label={[above=0cm]Requête B}
    ] (req-B) at (.5, 0) {};

    % File d'attente initiale
    \queue{queue-1}{1, -1.8}{2}

    \node[
        queue elt, fill=blue!30!white,
        anchor=south west
    ] (queue-1B) at (queue-1) {B};

    \node[
        queue elt, fill=red!30!white,
        anchor=south west
    ] (queue-1A) at ($(queue-1)+(.6,0)$) {A};

    \node[font=\footnotesize, yshift=.6cm]
        at ($(queue-1A)!.5!(queue-1B)$)
        {File d'attente};

    \draw[
        ->, rounded corners=4pt
    ] (req-B) |- (queue-1B.west);

    % Traitement de la requête A
    \node[
        period, fill=red!60!black, minimum width=1.5cm, xshift=.75cm,
        label={[below=.3cm]
            Traitement de A}, anchor=west
    ] (traitement-A) at (queue-1A.east|-send-thread) {};

    \draw[->, rounded corners=4pt] (queue-1A.east) -| (traitement-A.west);

    % Réception de la réponse A
    \node[
        event, fill=red!60!black,
        label={[above=0cm]Réponse A}
    ] (res-A) at (traitement-A.east|-main-thread) {};

    % Soumission de la requête C
    \node[
        event, fill=yellow!60!black, xshift=-8pt,
        label={[above=.4cm, name=req-C-label]Requête C}
    ] (req-C) at (traitement-A|-main-thread) {};

    \draw[dotted] (req-C-label) -- (req-C);

    % File d'attente numéro 2
    \queue{queue-2}{$(queue-1-|traitement-A.east)+(.5,0)$}{2}

    \node[
        queue elt, fill=yellow!30!white,
        anchor=south west,
    ] (queue-2C) at (queue-2) {C};

    \node[
        queue elt, fill=blue!30!white,
        anchor=south west
    ] (queue-2B) at ($(queue-2)+(.6,0)$) {B};

    \draw[->, rounded corners=4pt] (req-C) |- (queue-2C.west);

    \draw[->] (traitement-A.east) -- (res-A)
        node [
            above=.1cm, midway, sloped,
            font=\footnotesize\itshape,
            fill=white
        ] {notifie};

    % Traitement de la requête B
    \node[
        period, fill=blue!60!black, minimum width=2cm, xshift=.75cm,
        label={[below=.3cm]
            Traitement de B}, anchor=west
    ] (traitement-B) at (queue-2B.east|-send-thread) {};

    \draw[->, rounded corners=4pt] (queue-2B.east) -| (traitement-B.west);

    % Réception de la réponse B
    \node[
        event, fill=blue!60!black,
        label={[above=0cm]Réponse B}
    ] (res-B) at (traitement-B.east|-main-thread) {};

    \draw[->] (traitement-B.east) -- (res-B)
        node [
            above=.1cm, midway, sloped,
            font=\footnotesize\itshape,
        ] {notifie};

    % File d'attente numéro 3
    \queue{queue-3}{$(queue-2-|traitement-B.east)+(1.1,0)$}{1.4}
    \node[
        queue elt, fill=yellow!30!white,
        anchor=south west
    ] (queue-3C) at (queue-3) {C};
\end{tikzpicture}
\end{document}
